\section{Differentialrechnung}

\subsection{Faktorregel}
Ein konstanter Faktor bleibt beim Differenzieren erhalten:
\[
y=C\cdot f(x)\Rightarrow y'=C\cdot f'(x)
\]

\subsection{Summenregel}
Bei einer endlichen Summe von Funktionen darf gliedweise differenziert werden:
\[
y=f_1(x)+f_2(x)+...+f_n(x)\Rightarrow y'=f_1'(x)+f_2'(x)+...+f_n'(x)
\]

\subsection{Produktregel}
Die Ableitung einer in Produktform $y=u(x)\cdot v(x)$ darstellbaren Funktion erh채lt man nach folgender Produktregel:
\[
y'=u'(x)\cdot v(x)+u(x)\cdot v'(x)=u'v+uv'
\]

\subsection{Quotientenregel}
Die Ableitung einer Funktion, die als Quotient zweier Funktionen $u(x)$ und $v(x)$in der Form $y=\frac{u(x)}{v(x)}$ darstellbar ist, erh채lt man nach der Quotientenregel:
\[
y'=\frac{u'(x)\cdot v(x)-u(x)\cdot v'(x)}{v^2(x)}
\]

\subsection{Kettenregel}
Die Ableitung einer zusammengesetzten (verketteten) Funktion $y=F(u(x))=f(x)$ erh채lt man als Produkt aus 채usserer und innerer Ableitung:
\[
y'=\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{du}\cdot \frac{du}{dx}
\]

\subsection{Partielle Differentiation}
Summanden, die keine Variable beinhalten nach der abgeleitet wird, fallen WEG!

\subsection{Wichtige elementare Ableitungen}
\[
\begin{array}{lll}
	f(x)=c & \rightarrow & f'(x)=0 \\
	f(x)=x^n & \rightarrow & f'(x)=n\cdot x^{n-1} \\	
	f(x)=\sqrt{x}& \rightarrow & f'(x)=\frac{1}{2\sqrt{x}} \\
	f(x)=e^x & \rightarrow & f'(x)=e^x \\
	f(x)=a^x & \rightarrow & f'(x)=(\ln a)\cdot a^x \\
	f(x)=\ln x & \rightarrow & f'(x)=\frac{1}{x} \\
	f(x)=\log_{a}x & \rightarrow & f'(x)=\frac{1}{(\ln a)\cdot x} \\
\end{array}
\]