\section{Integralrechnung}

\subsection{Faktorregel}
Ein konstanter Faktor darf vor das Integral gezogen werden:
\[
\int\limits_{a}^{b}C\cdot f(x)dx=C\cdot\int\limits_{a}^{b}f(x)dx
\]

\subsection{Summenregel}
Eine endliche Summe von Funktionen darf gliedweise integriert werden:
\[
\int\limits_{a}^{b}\left(f_1(x)+f_2(x)+...+f_n(x)\right)dx=
\]
\[
\int\limits_{a}^{b}f_1(x)dx+\int\limits_{a}^{b}f_1(x)dx+...+\int\limits_{a}^{b}f_1(x)dx
\]

\subsection{Vertauschungsregel}
Vertauschen der beiden Integrationsgrenzen bewirkt einen Vorzeichenwechsel des Integrals:
\[
\int\limits_{a}^{b}f(x)dx=-\int\limits_{b}^{a}f(x)dx
\]

\subsection{Gleiche Integrationsgrenzen}
Fallen die Integrationsgrenzen zusammen ($a=b$), so ist der Integralwert gleich Null:
\[
\int\limits_{a}^{b}f(x)dx=0
\]

\subsection{Partielle Integration}
\[
\int f(x)dx=\int u(x)\cdot v'(x)dx=u(x)\cdot v(x)-\int u'(x)\cdot v(x)dx
\]

Vorgehen:
\begin{enumerate}
\item Integrand in $u(x)$ und $v'(x)$ zerlegen.
\item $u(x)$ ableiten, $v'(x)$ integrieren.
\item Formel aufschreiben und lÃ¶sen.
\end{enumerate}

\subsection{Produktintegration}
To be written...

\subsection{Wichtige Stammintegrale}
\renewcommand*{\arraystretch}{2}
\[
\begin{array}{cc}

	\int x^ndx=\frac{x^{n+1}}{n+1}+C & \int a^xdx=\frac{a^x}{\ln a}+C \\
	\int\frac{1}{x}dx=\ln |x|+C & \int e^xdx=e^x+C \\
\end{array}
\]
\renewcommand*{\arraystretch}{1}

\subsection{Weitere Integrale}
\[
\begin{array}{rcll}
\int a\ dx & = & ax & \\
\int x^a\ dx & = & \frac{1}{a+1} x^{a+1} , & a \neq -1 \\
\int (ax+b)^c\ dx & = & \frac{1}{a(c+1)}(ax+b)^{c+1}, & c \neq -1 \\
\int \frac{1}{x}\ dx & = & \log\left|x\right|, & x\neq 0 \\
\int \frac{1}{ax+b}\ dx & = & \frac{1}{a} \log\left|ax+b\right| & \\
\int \frac{1}{x^2+a^2}\ dx & = & \frac{1}{a}\arctan\frac{x}{a} & \\
%
% EXPONENTIAL
%
\int e^{ax}\ dx & = & \frac{1}{a}e^{ax} & \\
\int x e^{ax}\ dx & = & \frac{e^{ax}}{a^2}(ax-1) & \\
\int x^2 e^{ax}\ dx & = & e^{ax}\left(\frac{x^2}{a}-\frac{2x}{a^2}+\frac{2}{a^3}\right) & \\
%
% LOGARITHMUS
%
\int \log\left|x\right|\ dx & = & x(\log\left|x\right| - 1) & \\
\int \log_a\left|x\right|\ dx & = & x(\log_a\left|x\right|-\log_a e) & \\
\int x^a \log x\ dx & = & \frac{x^{a+1}}{a+1}\left(\log x - \frac{1}{a+1}\right), & a\neq-1,x>0 \\
\int \frac{1}{x}\log x\ dx & = & \frac{1}{2}\log^2 x, & x>0 \\
\end{array}
\]